\documentclass{report}

% Import des différents packages
\input{./packages.tex}

% Dossier de stockage des images
\graphicspath{{img/}}

% Constantes
\newcommand{\nom}{Clément GARBAY}
\newcommand{\matiere}{Stage}
\newcommand{\titre}{Rapport}
\newcommand{\datePerso}{Avril et juin 2015}

\newcommand{\obs}{Orange Business Services\xspace}
\newcommand{\el}{Eric LANG\xspace}
\newcommand{\scz}{Sébastien CAZALAS\xspace}
\newcommand{\fm}{Franck MICHAUD\xspace}

% Couleurs
\definecolor{darkgrey}{RGB}{49,51,53}
\definecolor{lightgrey}{gray}{0.7}

% Nouveaux types de colonnes
\newcolumntype{b}{X}
\newcolumntype{m}{>{\hsize=.5\hsize}X}
\newcolumntype{s}{>{\hsize=.2\hsize}X}

\makeatletter
\renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother

% Niveau de profondeur du sommaire
\setcounter{tocdepth}{3}
\setcounter{secnumdepth}{3}

% Modification des entêtes et pieds de pages
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}
\fancyhead[L]{Rapport de stage}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\datePerso}
\fancyfoot[L]{}
\fancyfoot[C]{}
\fancyfoot[R]{\thepage /\pageref{LastPage}}

% Fichier externe d'annexes
\zxrsetup{toltxlabel}
\zexternaldocument*{"../Rapport final - Annexes/annexes"}

\titleformat{\section}[block]{\LARGE \bfseries}{\thesection}{.8em}{}
\titleformat{\subsection}[block]{\Large \hspace{2em}}{\thesubsection}{.8em}{}
\titleformat{\subsubsection}[block]{\large \hspace{3em}}{\thesubsubsection}{.8em}{}

\begin{document}

	\begin{titlepage}
		\centering

		\vspace{1cm}
		  {\Huge Institut Universitaire de Technologie}\\
		\vspace{2mm}
		  {\huge \textbf{Département Informatique}}\\
		\vspace{1mm}
		  {\large \textsc{(Computer Science Department – Nantes Institute of Technology)}}\\
		\vspace{3cm}

		\begin{framed}
			\vspace{5mm}
			{\huge\textsc{\textbf{\matiere}}}\\
			\vspace{3mm}
			{\huge \datePerso}
			\vspace{5mm}
		\end{framed}

		\vspace{2cm}
		{\LARGE \textbf{\titre}}\\
		\vspace{2mm}
		{\LARGE 2\up{e} année DUT Informatique}\\

		\vspace{2cm}
		{\LARGE \nom}

		\vspace{.5cm}
		{\Large Maître de stage : \LARGE \el}\\
		\vspace{.2cm}
		{\Large Tuteur de stage : \LARGE \scz}

		\vspace{2cm}
		\includegraphics[width=0.20\textwidth]{iut_logo.eps}
		\hspace{2cm}
		\includegraphics[width=0.18\textwidth]{orange_logo.jpg}
		\vspace{2cm}

	\end{titlepage}
	\makeatother

	\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{fancy}}
	\addtocontents{toc}{\protect\pagestyle{fancy}}

	\newpage

	\section*{Remerciements}

		Je tiens à remercier toutes les personnes qui ont contribué au bon déroulement de mon stage. \\

		Tout d'abord, j'adresse mes remerciements à l'entreprise \obs et plus particulièrement à Monsieur \fm (responsable de l'entité Pôle Outils et Systèmes) de m'avoir permis de réaliser mon stage dans son service ainsi qu'à mon maître de stage, Monsieur \el, pour son accueil, le temps passé ensemble, le suivi et le partage de ses connaissances au quotidien. Grâce aussi à sa confiance j'ai pu m'accomplir totalement du projet qui m'a été confié avec son aide dans les moments les plus délicats. \\

		Je tiens à remercier vivement mon tuteur de stage, Monsieur \scz professeur de communication, pour son suivi de stage très complet, ses différents conseils, indications et pour sa venue dans l'entreprise. Je le remercie également pour les différentes relectures de mes travaux. \\

		Je remercie également toute l'équipe de POS (Nantes et Rennes) pour leur accueil, les différents conseils et suggestions qu'ils ont pu m'apporter. \\

		Mes remerciements se portent également à la MOA du projet (Arnaud GILBERT et Maureen LERAY) pour leurs travaux préliminaires, leurs explications du besoins et leurs réponses toujours très constructives et détaillées. \\

		Enfin, je tiens à remercier les membres du jury pour le temps qu'ils ont pu m'accorder ainsi que toutes les personnes qui m'ont conseillé et relu lors de la rédaction de ce rapport de stage.

	\newpage

	\section*{Résumé}

		Dans le cadre de fin de formation de DUT Informatique, j'ai effectué un stage en entreprise de 10 semaines. Ce stage, chez Orange Business Services, m'a permis de travailler sur un projet interne à l'entreprise à destination du personnel soutien (voir section \ref{sec:avant_propos}). Ce projet consiste en la conception et le développement d'une application web à usage interne permettant aux soutiens (métiers et techniques) de tracer les sollicitations qui leur sont faites. Plus précisément, l'application sera utilisée par des demandeurs (Service après vente, Service client, etc) qui effectueront des sollicitations à des soutiens pour résoudre des problèmes auxquels ils ne sont pas en mesure de répondre (car trop compliqués par exemple). Les soutiens pourront visualiser l'ensemble des sollicitations, y apporter une solution, et indiquer les différentes tâches effectuées pour résoudre le problème. Ainsi, pour chaque sollicitation on disposera d'un historique des étapes effectuées.

		Le rapport a donc pour objectif de présenter les démarches entreprises, ainsi que de présenter plus en détail mon stage.

	\section*{Abstract}

		As a part of end of degree in Computer training, I had to perform an internship of 10 weeks. This internship, at Orange Business Services, allowed me to work on a project for the support employees. I have designed and developed a web application to enable support employees (trades and technical) to trace the requests made to them. Specifically, the application will be used by applicants (After Sales Services, Customer Service, etc) that will make requests for support to solve problems that they are not or no longer able to solve (such as too complicated). The supports can view all the requests, respond and indicate the different tasks carried out to solve the problem. So for every request we will have a history of steps performed.

		The report therefore aims to present the steps taken and present more precisely my internship.

	\newpage

	\vspace*{\stretch{1}}
	Toutes les expressions suivies d'un astérisque sont définies dans le glossaire.
	\vspace*{\stretch{1}}

	\newpage

	\tableofcontents

	\newpage

	\section{Introduction}
	\label{sec:introduction}

		Dans le cadre du stage de fin de DUT informatique, j'ai effectué un stage chez Orange Business Services du lundi 13 avril au vendredi 19 juin 2015. Ce stage, très complet, m'a permis d'effectuer la conception et les premières étapes de la réalisation d'une application interne de gestion de sollicitations. \\

		Ce rapport présente mon travail de la phase initiale de conception jusqu'au développement et explique les démarches entreprises pour répondre et résoudre les problèmes qui m'ont été donnés par le projet, ou que j'ai pu rencontrer par moi-même.

		Je vous présenterai les besoins soulevés afin de situer clairement le contexte, puis l'ensemble des phases préliminaires au développement que j'ai pu effectuer.

		Enfin, je détaillerai plus spécifiquement l'application en question ainsi que ces fonctionnalités tout en exposant les problèmes rencontrés et les solutions apportées.

	\section{Présentation de l'entreprise et environnement}
	\label{sec:pr_sentation_de_l_entreprise_et_environnement}

		\subsection{Groupe Orange}
		\label{sub:groupe_orange}

			Orange (anciennement France Télécom) est l'un des principaux opérateurs de télécommunications dans le monde. Avec plus de 165 000 employés, dont plus de 105 000 en France, elle propose de la commercialisation d'équipements, de services de télécommunication pour les particuliers, les professionnels et les entreprises tel que : la téléphonie fixe, la téléphonie mobile, les services sur internet, la télévision, les services de téléconférence etc.

			Présent dans une trentaine de pays, le Groupe sert quelques 230 millions de clients et demeure le leader (ou second opérateur) dans 75\% des pays européens où elle est implantée et dans 83\% des pays d'Afrique et du Moyen-Orient. Le siège social du Groupe reste cependant à Paris sous la direction du président directeur général Stéphane \textsc{RICHARD} et du directeur exécutif Thierry \textsc{BONHOMME}. En 2014, Orange réalise un chiffre d'affaires de 39,5 milliards d'euros pour l'ensemble de ses activités.

			Depuis quelques années, Orange élargit ses activités à la vente de contenu (musique, cinéma, téléchargement, ...), au commerce électronique, à la publicité en ligne, aux solutions M2M (communication entre machines), à la domotique, et à la téléassistance.

			Depuis février 2012 et le passage sous la marque Orange des activités de téléphonie fixe, la totalité des offres commercialisées par France Télécom utilise cette marque qui, le 1er juillet 2013, est devenue la nouvelle appellation du groupe.

		\subsection{\obs}
		\label{sub:obs}

			\obs (aussi abrégé OBS) est une entité commerciale du Groupe Orange qui a été constituée en juin 2006. Elle a pour objectif de fournir des services de télécommunication (données, téléphonie), et des services informatiques (réseaux, systèmes d'informations, ...) aux entreprises en France et dans le monde.

			Avec un effectif de près de 22 000 personnes, OBS est présent dans 166 pays et couvre actuellement 220 pays et territoires. L'entreprise fournit un million d’entreprises en services de téléphonie mobile, 3750 multinationales en réseaux et services IP et 400 000 petites, moyennes et grandes entreprises nationales.

		\subsection{Secteur d'affectation}
		\label{sub:secteur_d_affectation}

			Le groupe Orange et en particulier les services dédiés aux entreprises sont très découpés. Voici un schéma synthétique qui présente l'organisation des services me concernant.

			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=.6\textwidth]{affectation.pdf}
				\caption{\label{fig:affectation} Schéma de la hiérarchie des services me concernant}
			\end{figure}

			Mon stage s'est déroulé dans le Pôle Outils et Systèmes qui fait partie de l'USCGO. En réalité, le groupe Orange est divisé en deux grandes USC (Unité Service Client) : GO (Grand Ouest) qui s'occupe de l'ensemble de l'ouest de la France, et IME (Île de France Midi Est) qui s'occupe du reste de la France.

			Ces deux USC font partie de SCOF, qui est la division française du service client entreprise mondial Orange : CSO.

			\subsubsection{Pôle Outils et systèmes}
			\label{ssub:p_le_outils_et_syst_mes}

				L'équipe du POS que j'ai intégrée est composée de 14 personnes réparties sur deux sites : Nantes et Rennes. Notre pôle est spécialisé dans l'administration de systèmes et de serveurs de développement et de production. Une majeure partie de l'équipe travaille sur de la gestion de serveurs dédiés à certaines applications internes à \obs ainsi qu'à des clients étrangers à Orange tel que le Crédit Agricole, des ministères Français, ... avec des offres particulières et sur mesure. Le reste de l'équipe (comme à Nantes) travaille sur des projets de développement local : développement de solutions internes à \obs. \\

				A Nantes, nous sommes 4 (dont mon maître de stage monsieur \el et moi). Néanmoins, nous sommes régulièrement en contact avec l'équipe de Rennes. En effet, tous les vendredis matin un briefing téléphonique est organisé par le responsable du service \fm (localisé à Rennes) avec l'ensemble des personnes de l'équipe. Un tour de table est effectué où chacun doit présenter ce qu'il a fait durant la semaine, les problèmes qu'il a rencontré et si il a réussi à les résoudre. On peut grâce à ce point trouver des conseils ou des solutions avec l'ensemble des personnes de l'équipe. On échange également de l'avancée de l'ensemble des projets en cours et des informations diverses au service.

			\subsubsection{Établissement}
			\label{ssub:etablissement}

				Le site de Nantes est situé 13 boulevard Martin Luther King.

				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=.8\textwidth]{plan.png}
					\caption{\label{fig:plan} Localisation de l'entreprise (en rouge), avec l'IUT (en bleu)}
				\end{figure}

				Sur ce site, quelques 300 personnes travaillent. Les domaines sont très variés. On retrouve des services de SAV, des services client, des services techniques, des soutiens, etc. L'environnement est très agréable, avec des conditions de travail excellentes (cafétérias, restaurant d'entreprise, équipements récents et modernes, etc).

				Plus spécifiquement, durant le stage, j'ai pu bénéficier d'une tour d'ordinateur personnelle DELL, de deux écrans DELL (un grand de 22 pouces et un moyen de 19 pouces), d'un téléphone fixe et d'une ligne téléphonique personnelle, ainsi qu'une adresse email professionnelle. L'ensemble des ordinateurs de bureau fonctionnent sous une version de Windows 7 Entreprise modifiée et propre à Orange, appelée e-buro. Cette version permet d'avoir des caractéristiques supplémentaires et de mieux correspondre au fonctionnement interne de l'entreprise.

				Au niveau du développement, nous utilisons un serveur de développement sous Debian*, ainsi que le logiciel de gestion de versions Mercurial*.

	\section{Avant-propos}
	\label{sec:avant_propos}

		Il est avant tout nécessaire de définir ce qu'est un \og soutien \fg car le sujet de travail du stage y est totalement lié.

		Chez Orange un soutien (métier et technique) est une personne dont le travail consiste à prendre le relais quand le SAV* (par exemple) ne peut pas résoudre un problème. Ce \og poste \fg est un niveau au-dessus des personnes du SAV : les soutiens ont un niveau d'accès, des droits, des compétences etc. supérieurs. Un soutien métier se situe plus au niveau fonctionnel et se charge plutôt des applications du SI*, tandis que le soutien technique est plus un technicien ayant les compétences pour résoudre les problèmes d'un point de vue technique et pratique.

	\section{Besoin initial}
	\label{sec:besoin_initial}

		\subsection{Problématique}
		\label{sub:probl_matique}

			Actuellement, le Service Après Vente, le Service Client et le Service Transition travaillent chacun avec des outils différents pour faire des demandes si besoin aux soutiens. De même, les soutiens métiers ou techniques peuvent être amenés à travailler pour différents services et doivent donc suivre l'évolution et l'arrivée des sollicitations sur plusieurs outils. Une tâche peu pratique, et donc une méthode de travail très peu efficace en terme d'organisation, de suivi, de visibilité de la charge de travail, voir du temps passé sur un problème.

			Des responsables de différents services ainsi que des managers de services soutien ont donc souhaités concevoir une nouvelle solution qui permet de résoudre ces problèmes.

		\subsection{Enjeux et besoins}
		\label{sub:enjeux_et_besoins}

			Le projet a été confié à Arnaud GILBERT (MOA* pour le projet) responsable de Groupe Soutien. Celui-ci accompagné de Maureen LERAY, apprentie ingénieur travaillant sur des problématiques de process*, qualité et coûts, se sont chargés de collecter un maximum d'informations auprès des services concernés par le futur projet, afin de lister un ensemble d'enjeux et d'objectifs à atteindre. Leurs études ont permis de clarifier les besoins exacts pour pouvoir établir un document expliquant et formalisant ce que devrait être le projet. Ce document, sous forme de diaporama, a ensuite été transmit à l'ensemble des personnes concernées par le projet (responsable de services et MOE*) afin de valider les différents points et la faisabilité. \\

			Les enjeux du projet sont divers.

			Le projet devra valoriser l'activité des soutiens métiers et techniques. Il permettra d'organiser l'ensemble des sollicitations faites aux services soutiens et à une personne en particulier, afin d'assurer un suivi et donc de capitaliser. Un objectif sera de collecter et formaliser les besoins de montée en compétence des soutiens (formations, coaching, tutorat, présentation, etc).
			Plus précisément, pour ce qui est des besoins, l'application devra tracer les sollicitations faites aux soutiens. Pour cela, l'outil devra disposer d'un workflow* des sollicitations ainsi que de disposer d'une base de connaissances sur les besoins de chaque techniciens / RSC*.

		\subsection{Solutions proposées}
		\label{sub:solutions_propos_es}

			La solution proposée est une application web. Celle-ci sera simple d'utilisation, pratique, et la plus ergonomique possible afin de permettre une utilisation aisée par l'ensemble des utilisateurs.

			Le format web a plusieurs avantages. Il permet une compatibilité avec l'ensemble des environnements de travail et systèmes d'exploitation de chaque employé puisque l'application sera disponible via un navigateur web. La rapidité du développement ainsi que la facilité de création d'IHM* évoluées est aussi un choix important pour le format de l'application.

	\section{Suivi de projet}
	\label{sec:suivi_de_projet}

		Concernant le suivi de projet, un point régulier a été organisé toutes les deux semaines entre la MOA et la MOE. Celui-ci avait pour but de présenter l'état d'avancement ainsi que de faire un point sur ce qu'il restait à faire et régler les différentes interrogations qui pouvaient apparaître lors du développement.

		D'autres réunions ont aussi été organisées à différents moments avec des personnes de services différents. Voici un récapitulatif des principales réunions concernant le projet SOLA :

		\noindent
		\begin{tabularx}{\textwidth}{smb}
			\textbf{Date} & \textbf{Intitulé} & \textbf{Contenu} \\
			\hline
			23 avril & Réunion avec responsables de services concernés (visioconférence avec Rennes et Lannion) & Présentation du slide du projet par Arnaud GILBERT aux responsables, suggestions d'améliorations et avis des personnes concernées \\
			\hline
			28 avril & Présentation de WOO & Réunion de présentation de l'outil WOO, un logiciel Windows qui \og wrap \fg un navigateur web. Il permet de faire le lien entre plusieurs applications web : un utilisateur démarre une application web dans WOO et on peut ouvrir une autre application avec des références (informations) récupérées de l'application courante, permet de faire des échanges de données entre différentes applications et donc permet d'éviter les copier/coller fastidieux de diverses références entre applications. Possibilité d'intégration de SOLA dans WOO... \\
			\hline
			5 mai & Réunion SOLA MOA-MOE & Questionnements sur certains points flous et mise au point, réflexion au niveau de l'ergonomie et du design \\
			\hline
			5 mai & Réunion téléphonique WOO & Découverte approfondie de la plate-forme WOO avec les personnes responsables du projet, démo avec un exemple concret du fonctionnement \\
			\hline
			12 mai & Réunion SOLA avec l'autre partie de l'équipe à Rennes & Discussion autour du modèle de données et au niveau de l'authentification, recherche de solutions pour l'échange de données en temps réel, validation de certains points \\
			\hline
			19 mai & Réunion SOLA MOA-MOE le matin & Point sur l'avancement et les différentes interrogations, démo d'une première version \\
			\hline
			19 mai & Réunion téléphonique WOO & Explication plus en détail du fonctionnement, échange au niveau du cahier des charges à venir et des différents points de fonction possibles \\
			\hline
			19 mai & Réunion Guardian & Explication du fonctionnement du portail d'authentification et de contrôle des accès Guardian \\
			\hline
			28 mai & Réunion SOLA MOA-MOE et \fm & Présentation de la version actuelle du projet, avis, et correctifs majeurs à effectuer \\
			\hline
			02 juin & Réunion OCN & Présentation de l'architecture OCN, configuration de la connexion aux serveurs, installation des applications \\
			\hline
			10 juin & Présentation de SOLA & Présentation de l'application SOLA à des responsables soutiens, au responsable du Département Performance et Soutiens avec la MOA. \\
		\end{tabularx} \\

		Plus d'informations sur ces réunions sont disponibles dans mon journal de stage (voir annexe \zref{annexe:sec:journal_de_stage}). \\

		Le projet a également été découpé en lots*, pour permettre de proposer des versions à intervalles régulières ainsi que d'avoir une bonne organisation et un suivi sur l'avancement et l'ajout des fonctionnalités par l'ensemble des personnes concernées par le projet.

	\section{Phases préliminaires au développement}
	\label{sec:phases_pr_liminaires_au_d_veloppement}

		\subsection{Recherches}
		\label{sub:recherches}

			Avant de commencer à travailler vraiment sur la conception pour le projet de l'application, j'ai effectué une phase de recherche de solutions pour répondre à certains points du cahier des charges.

			\subsubsection{Sollicitations en temps réel}
			\label{ssub:sollicitations_en_temps_r_el}

				Parmi les points importants demandés par le cahier des charges on retrouve : la réception des nouvelles sollicitations (et également leur modification) en temps réel. En réalité, il fallait trouver des solutions permettant de recevoir des notifications directes du serveur sans avoir un rafraîchissement complet de la page.

				D'après mes recherches voici les trois grandes solutions avec leurs avantages et inconvénients : \\

				\begin{itemize}
					\item \textbf{Requête Ajax*} La première solution, la plus commune, est celle de faire une requête via un appel ajax au serveur. Toutes les X minutes le client interroge donc le serveur pour savoir si il y a quelque chose de nouveau. \\
						\textcolor{green}{Avantage} asynchrone, pas de rechargement complet de la page \\
						\textcolor{red}{Inconvénient} coûteux (nombre de requêtes important et pas forcément toujours utile, surcharge du serveur)
					\item \textbf{WebSocket*} La seconde solution que j'ai trouvé, a été celle d'utiliser des sockets et plus spécifiquement les WebSockets. La mise en place côté client est aisée grâce à une API JavaScript* qui permet la création et la gestion d'une connexion WebSocket avec un serveur, ainsi que l'émission et la réception de données par l'intermédiaire de cette connexion. \\
						\textcolor{green}{Avantage} permet l'utilisation d'un canal de communication full-duplex* peu coûteux en ressources \\
						\textcolor{red}{Inconvénient} difficile à mettre en place, en particulier côté serveur une possibilité existe avec NodeJS mais après un point avec les administrateurs systèmes et réseaux concernés la mise en production est compliquée voir impossible sur les serveurs concernés
					\item \textbf{EventSource} Une autre solution est celle des EventSource. C'est une technologie qui permet de recevoir des événements envoyés par un serveur (Server-sent events*) via un stream* HTTP (le serveur peut être programmé en JS, PHP* ou autre; coté client c'est une API JavaScript). \\
						\textcolor{green}{Avantage} permet d'établir une connexion du client vers le serveur une première fois puis c'est le serveur qui contact lorsqu'il y a du nouveau. Le client n'a plus besoin de contacter le serveur : résout l'inconvénient de la première solution avec Ajax \\
						\textcolor{red}{Inconvénient} de base non compatible avec tous les navigateurs mais après des recherches j'ai trouvé une librairie sur le GitHub de \textit{Yaffle} (https://github.com/Yaffle/EventSource/) permettant de résoudre l'incompatibilité avec IE. En revanche, ne permet pas l'envoi d'information du client vers le serveur (canal simplex / unidirectionnel après établissement de la connexion) \\
				\end{itemize}

				La solution qui semble le plus convenir est donc celle des EventSources.

				L'utilisation de cette technologie devra être validée par l'équipe d'administration systèmes et réseaux de Rennes afin de pouvoir la mettre en place dans un prochain lot.

	\section{Choix techniques}
	\label{sec:choix_techniques}

		\subsection{Framework PHP}
		\label{sub:framework_php}

			Le choix du framework PHP s'est orienté pour CakePHP 3. CakePHP 3 est un framework web libre écrit en PHP et sous licence MIT*. Il suit le patron de conception MVC* (Modèle-Vue-Contrôleur). Ce framework a beaucoup d'avantages. Il facilite en particulier l'utilisation de base de données relationnelles (SQL* en particulier) de par l'intégration de CRUD*. Le modèle relationnel des bases de données est d'ailleurs un pilier du fonctionnement de CakePHP car toute l'organisation des fichiers, les différents nommages des fichiers et dossiers, et les relations entre les classes modèles de l'application découlent de ce modèle.

			CakePHP impose de nombreuses conventions de nommage permettant une très grande organisation et logique dans la structuration de l'arborescence des dossiers, fichiers et noms des méthodes d'une classe. Ce procédé permet d'avoir un développement accéléré, unifié, cohérent et ordonné. \\

			Certaines personnes de l'équipe en place travaillent déjà avec CakePHP version 2. La version 3 étant sortie en mars 2015 dernier cette application sera la première développée avec la version 3 pour POS. Un questionnement au niveau de faisabilité de mise en place (mise en production) sur les serveurs a été faite au niveau des administrateurs systèmes et réseaux concernés. En effet, CakePHP 3 impose l'utilisation de la dernière version de PHP ainsi que la présence de certains modules. Au final, aucun problème n'a été indiqué concernant l'utilisation de cette version du framework. \\

			J'ai également réalisé un comparatif entre CakePHP 2 et 3, pour présenter les différences notables entre les deux versions. Vous trouverez ce comparatif en annexe \zref{annexe:sec:comparatif_cakephp_2_vs_3}.

		\subsection{IHM}
		\label{sub:ihm}

			Concernant l'IHM et la partie front-end*, le besoin était d'avoir quelque chose de moderne, simple, intuitif et épuré. \\

			Le choix s'est donc orienté vers Bootstrap.

			Bootstrap, ou Twitter Bootstrap, est un framework destiné à faciliter la création d'applications Web. Il regroupe une collection d'outils fournis sous la forme de classes CSS et de librairies JavaScript permettant de styliser facilement des éléments, de construire des interfaces recherchées sans forcément partir de zéro (avec toute une structure à définir), ainsi que d'ajouter des comportements à la page via les libraires JavaScript. Bootstrap a été créé par deux développeurs du réseau social Twitter. La version 3 (la plus récente) sera utilisée.

			Bootstrap a aussi la grande caractéristique de proposer une solution pour un design responsive*. Un point important pour convenir à l'ensemble des résolutions d'écrans de l'ensemble des futurs utilisateurs. \\

			Pour ce qui est de l'intégration avec CakePHP, Bootstrap ne sera utilisé que dans les fichiers de vues du framework. Ainsi, l'ensemble des fichiers de style et les librairies seront chargés de façon générale dans le fichier de layout* par défaut de l'application. De cette manière, chaque fichier de vue venant s'intégrer dans ce layout aura donc accès aux fichiers CSS et JavaScript de Bootstrap. \\

			Plus spécifiquement, le style défini par Bootstrap peut être utilisé de deux façons.

			La première, en chargeant directement les fichiers CSS délivrés sur le site officiel du framework. La seconde, en utilisant les fichiers LESS correspondant et en compilant soit même en fichier CSS. C'est cette deuxième solution qui a été privilégiée.

		\subsection{LESS}
		\label{sub:less}

			LESS est un langage dynamique de génération de feuilles de style créé par Alexis SELLIER. La syntaxe est très proche du CSS, d'ailleurs un code CSS est aussi un code LESS valide au niveau sémantique. LESS permet surtout d'ajouter à CSS différents mécanismes comme : les variables, l'imbrication de sélecteurs, les opérateurs, les fonctions, etc. C'est en réalité un préprocesseurs* CSS. Le code LESS devra être compilé pour générer des fichiers CSS. Il existe également d'autres préprocesseurs CSS comme SASS* (dont la syntaxe la plus récente est SCSS*) qui a notamment influencé LESS. L'avantage de LESS par rapport aux autres est qu'il peut être compilé à la volée, soit lors du rendu par le navigateur, soit côté serveur. Dans notre cas, nous compilerons à l'avance les différents fichiers LESS afin de créer un unique fichier CSS minifié*.

			L'avantage d'utiliser Bootstrap de cette façon est de pouvoir modifier le fichier de variables globales. Ainsi, si on veut changer la couleur primaire (qui sert pour les boutons, la surbrillance, les titres principaux, ...) il suffit simplement de modifier la valeur de la variable correspondant et de recompiler le tout pour avoir un changement qui se répercute dans tous les fichiers concernés par cette couleur. Un gain de temps, de productivité, et d'organisation.

	\section{Conception}
	\label{sec:conception}

		\subsection{Modèle de données}
		\label{sub:mod_le_de_donn_es}

			Une phase préliminaire au développement a été celle de la conception du modèle de données. \\

			Le modèle de données est une représentation de la structure de la base de données. Il comporte les différentes tables (nommage), la composition de ces tables (les champs qui la compose, leur nom, leur type), ainsi que les relations entre ces tables. Le modèle de données de la base de données est la base du framework CakePHP. C'est lui qui va organiser les différents fichiers : nommage des fichiers (avec les conventions CakePHP), structure des dossiers et fichiers de l'application. L'organisation des différents modèles et leurs relations est donc un point essentiel à bien travailler au-préalable afin d'avoir une organisation structurée, claire, modulable, et non contraignante pour le développement par la suite. \\

			Vous trouverez en annexe \zref{annexe:sub:mod_le_de_donn_es} la version actuelle du modèle de données réalisé avec MySQL Workbench*.

			\subsubsection{Explication}
			\label{ssub:explication}

				Les couleurs permettent de différencier les parties de la structure de la base. \\

				En rose les sollicitations et tout ce qui en découle. On retrouve une table \textit{sollicitations} avec un ensemble d'attributs : objet, date souhaitée, motif, thème, ... Celle-ci est liée à une autre table importante \textit{workflows}. La table \textit{workflows} va permettre de stocker l'ensemble des étapes faites pour une sollicitation. Grâce à celle-ci on va donc pouvoir retrouver pour chaque étape : le réalisateur, la tâche effectuée, la durée qu'il a mis, et aussi le statut de l'étape. Ce statut permet d'avoir une organisation et un cheminement, défini au préalable, d'une sollicitation. J'aborderais ce point plus en détail dans la partie \ref{ssub:changement_d_tape}. \\

				En bleu on retrouve les métiers. Chaque profil de l'application est lié à un métier. C'est d'ailleurs ce qui permet d'afficher tel ou tel type de sollicitation en fonction du soutien connecté. Les profils sont également liés à une fonction : celle de \og demandeur \fg ou \og soutien \fg. Chaque métier est, lui, lié à une fonction. On voit également apparaître la notion de \og type de métier \fg. En effet, nous avons souhaité regrouper certains types de métier en groupe afin de simplifier certains points de l'application et du développement. Ainsi, dans le groupe \og Soutien Métier \fg est composé des types : Soutiens Métier Service Après Vente, Soutiens Métier Service Client, et Soutiens Métier Service Transition. \\

				Le schéma suivant montre l'organisation et les relations des données de base de l'application pour les métiers, les types de métiers et les fonctions :

				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=.75\textwidth]{bd_donnees.pdf}
					\caption{\label{fig:bd_donnees} Données et relations de base de l'application pour les métiers, les types de métiers et les fonctions}
				\end{figure}

				En vert on a la gestion des notifications. Grâce à ces tables on a pour chaque profil : la catégorie de notification (à quel moment on doit être notifié) : sur arrivée d'une sollicitation, sur alerte, etc; le type de notification : sms, email, etc; ainsi qu'un historique des notifications envoyées. \\

				Enfin en jaune apparaît le stockage des filtres de chaque profil utilisateur concernant les sites (lieu du demandeur de la sollicitation), les statuts des sollicitations, ou le métier de celui qui traite la sollicitation. \\

				Notons également la présence d'une vue* SQL. Celle-ci permet d'avoir accès, avec une sélection de champs réduits, à l'annuaire de l'ensemble des employés du service client français SCOF. Grâce à l'identifiant de connexion (voir partie \ref{ssub:authentification_guardian} sur l'authentification) on peut récupérer les informations telles que le nom, le prénom, l'email ou le service d'une personne. \\

				Le dernier point important est celui du périmètre. La table \og perimetres \fg permet de stocker et associer certaines données à un périmètre restreint. En effet, une des demandes faite par la MOA est que l'application soit multi-USC (multi Unité de Service Client). Pour le moment l'application est développée uniquement pour l'USCGO. Les données sont donc associées au périmètre correspondant à cette USC. En revanche, il est prévu dans le modèle de données (si un jour la demande doit être mise en pratique) que l'application convienne et fonctionne pour différentes USC, avec des données (comme les métiers, les motifs, les thèmes, ...) différentes à chaque USC. Aucune donnée n'est donc directement inscrite dans le code, mais l'ensemble de l'outil est modulable.

		\subsection{Diagrammes de classes}
		\label{sub:diagrammes_de_classes}

			Vous trouverez les diagrammes de classes en annexe \zref{annexe:sub:diagramme_de_classes}. \\

			Deux diagrammes sont présents, ils représentent les deux packages principaux des classes de l'application.

			Les diagrammes de classes sont intimement liés au modèle de données. En effet, ils vont de pair. Les conventions de nommage impliquent une forte cohérence et un fort lien entre chaque table de la base de données et les classes représentantes ou agissantes (correspondantes) dans l'application. Tout le système qu'utilise CakePHP pour faire le lien entre les différentes parties est basé sur les conventions de nommage. \\

			\subsubsection{Package Model}
			\label{ssub:package_model}

				Pour ce qui est du package \textit{Model} il se compose de deux sous-packages : \textit{Table} et \textit{Entity}. \\

				Les \textit{entities} (Entity) représentent des lignes individuelles (de chaque table) ou des objets manipulables dans l'application. Les \textit{entities} contiennent des propriétés et des méthodes persistantes pour manipuler et accéder aux données qu'ils contiennent.

				Chaque Entity correspondent à une table de la base de données. Par convention, le nom des classes Entity est au singulier et en CamelCase*, là où en base de données les noms sont en underscore\_case*. \\

				Les associations entre les \textit{entities} sont définies grâce aux classes du package \textit{Table}. Cette fois-ci les noms sont toujours en CamelCase mais au pluriel et succéder du suffixe \og Table \fg (ProfilsTable, SollicitationsTable, ...). Les objets \textit{Table}, en plus d'indiquer les relations entre les \textit{entities}, fournissent un accès à la collection des \textit{entities} stockées dans une table spécifique. Chaque table de l'application a donc une table de données associées en base.

				Les multiplicités pour les associations sont traduites par différentes méthodes utilisés lors de l'initialisation d'un objet d'une classe \textit{Table}. Par exemple, quand une entity A a plusieurs \textit{entities} B alors le type d'association sera $hasMany$; à l'inverse, si plusieurs \textit{entities} B appartiennent à une entity A alors le type d'association sera $belongsTo$. Il existe également des associations $hasOne$ ou $belongsToMany$ (plusieurs vers plusieurs).

			\subsubsection{Package Controller}
			\label{ssub:package_controller}

				Le package \textit{Controller}, quant à lui, est plus petit. Il contient seulement des classes ayant des événements nécessaires au fonctionnement de l'application. Lors d'une action, c'est le contrôleur correspondant au type de données à traiter, ainsi que la méthode correspondante qui doivent être appelés. Cependant, n'importe quel contrôleur peut appeler n'importe quelle classe modèle.

				Notons que toutes ces classes sont au pluriel, en CamelCase et suffixées de \og Controller \fg. Elles héritent toutes de \textit{AppController} qui est un contrôleur commun, permettant de faire des actions ou de définir des propriétés globales.

		\subsection{Maquettes d'interfaces}
		\label{sub:maquettes_d_interfaces}

			Une des phases importantes de la conception est celle de la création de maquettes des différentes fonctionnalités et vues de l'application. L'IHM de l'application a un rôle majeur pour le devenir du projet et elle permettra d'attirer de faire adhérer les utilisateurs.

			En effet, comme vu précédemment l'application est pour le moment inexistante. Le fait d'utiliser un nouvel et autre outil pour les demandeurs et soutiens n'est pas obligatoire. Il faut donc attirer les utilisateurs sur ce nouveau projet, en leur proposant quelque chose de novateur auquel ils trouveront bon nombre d'avantages pour leur travail. L'IHM constitue donc un rôle important dans ce processus d'adhésion.

			Une réflexion a donc été faite sur à quoi pourrait ressembler l'application en mêlant les attentes pour la nouvelle application et les codes habituels d'une application Orange (afin de ne pas brusquer les habitudes des futures utilisateurs et afin de correspondre à la charte graphique de l'entreprise). \\

			Vous trouverez en annexe \zref{annexe:sec:maquettes_d_interfaces} les différentes maquettes établies.

	\section{Application SOLA}
	\label{sec:application_sola}

		L'application, appelée SOLA (les Soutiens Ont Leur Application), est donc une application de gestion de sollicitations. \\

		\subsection{Compatibilité}

			Un des problèmes majeur lors de la création de l'application SOLA et d'assurer la compatibilité avec l'ensemble des navigateurs web, en particulier avec Internet Explorer depuis sa version 8.  \\

			Pour palier les manques du célèbre et vieillissant navigateur de Microsoft il a fallu utiliser des bibliothèques annexes. Suite à mes recherches sur quelques articles spécialisés sur la compatibilité des navigateurs, j'ai ainsi trouvé des librairies JavaScript assurant et améliorant la prise en charge de fonctionnalités récentes. \\

			Voici un aperçu des bibliothèques utilisées :

			\begin{itemize}
				\item \textbf{Modernizr (\href{http://modernizr.com/}{http://modernizr.com/})} Bibliothèque détectant l'implémentation native par les navigateurs de différentes fonctionnalités récentes.
				\item \textbf{css3-mediaqueries.js (\href{http://code.google.com/p/css3-mediaqueries-js/}{http://code.google.com/p/css3-mediaqueries-js/})} Bibliothèque permettant la prise en charge des media queries* pour les navigateurs tel que IE8.
				\item \textbf{placeholders.js} Une des nombreuses bibliothèque qui assure la compatibilité de l'attribut \textit{placeholder}* pour les navigateurs IE.
				\item \textbf{html5.js (\href{http://html5shiv.googlecode.com/svn/trunk/html5.js}{http://html5shiv.googlecode.com/svn/trunk/html5.js})} Bibliothèque qui permet la prise en charge des éléments HTML 5 avec IE inférieur ou égal à la version 9.
				\item \textbf{respond.js (\href{https://github.com/scottjehl/Respond}{https://github.com/scottjehl/Respond})} Bibliothèque qui ajoute le support de propriétés spécifiques au design reponsive en CSS (propriété min/max-width de CSS 3 par exemple). \\
			\end{itemize}

			La compatibilité n'était pas qu'au niveau des navigateurs. Il a fallu faire cohabiter Bootstrap 3 et CakePHP 3, en particulier au niveau des helpers HTML et formulaire. \\

			\textit{Les helpers (ou assistants) dans CakePHP sont des classes spécifiques pour la couche présentation (vue) de l'application. Ils contiennent la logique de présentation partagée entre plusieurs vues, layout, ... Les helpers aident à la création des vues. Plus spécifiquement, ils permettent de créer les balises bien-formatées (pour les formulaires par exemple), aident à la mise en forme du texte, des durées etc.} \\

			Pour permettre une totale compatibilité de Bootstrap 3 avec CakePHP 3, il faut donc que les balises crées grâce à ces helpers contiennent les bonnes classes CSS et la bonne structure correspondant au fonctionnement de Bootstrap.

			Pour cela, et suite à des recherches, des helpers spécifiques pour CakePHP 3 assurant le bon formatage des balises (structure et classes) ont été ajoutés. Grâce à ceux-ci lorsque l'on utilise un helper pour créer un formulaire avec CakePHP, le résultat généré conviendra exactement à Bootstrap.

		\subsection{Structure de l'application}
		\label{sub:structure_de_l_application}

			Un projet développé avec CakePHP comporte une organisation au niveau des fichiers et répertoires très spécifique. Parmi les répertoires du dossier racine on retrouve : \\

			\begin{itemize}
				\item \textbf{config} Contient les fichiers de configuration de l'application (détails sur la connexion à la base de données, sur le serveur de mail, etc).
				\item \textbf{logs} Contient les fichiers de log des différents événements et bugs survenues. Sert notamment en période de développement.
				\item \textbf{plugins} Endroit où sont stockés les plugins que l'application utilise.
				\item \textbf{src} Contient les répertoires et fichiers de l'application.
				\item \textbf{tmp} Répertoires où CakePHP stocke les données temporaires. Stocke généralement les descriptions de model, les logs, les informations de session, ...
				\item \textbf{vendor} Contient le noyau CakePHP, le cœur du framework. Ces fichiers ne sont en théorie pas à modifier.
				\item \textbf{webroot} Racine publique de l'application. Il contient tous les fichiers que nous souhaitons voir accessibles publiquement. Ainsi on retrouve les fichiers de style, les différentes polices de caractères, les scripts JavaScript et les images. \\
			\end{itemize}

			Voici une explication des deux répertoires majeurs \textit{src} et \textit{webroot}.

			\subsubsection{src/}
			\label{ssub:src}

				Pour ce qui est du dossier \textit{src}, c'est là que la majeure partie de l'application est développée. On y retrouve un certain nombre de répertoires tels que : \\

				\begin{itemize}
					\item \textbf{Controller/} Contient les différents fichiers des classes contrôleurs.
					\item \textbf{Model/} Contient les fichiers des classes modèles.
					\item \textbf{Template/} Contient les fichiers de vues de l'application. \\
				\end{itemize}

				Le répertoire \textit{Controller} contient les classes contrôleurs qui permettent de \og contrôler \fg les différentes actions de l'application. C'est ici que sont stockés les logiques de contrôle, la gestion des événements, etc. \\

				Concernant le répertoire \textit{Model}, il est décomposé en deux sous-répertoires pour suivre les conventions de CakePHP 3 : \textit{Table} et \textit{Entity}, comme nous avons d'ailleurs pu le remarquer pour le diagramme de classes réalisé en phase de conception. Les modèles permettent de manipuler les données sous forme d'objets. Ils permettent aussi et surtout de faire le lien avec la base de données via l'ORM*. \\

				Le répertoire \textit{Template} quant à lui est organisé de manière spécifique. Toujours en suivant les conventions de CakePHP 3 on retrouve autant de répertoires que de contrôleurs. En fait, un contrôleur = un répertoire de template (nommé de la même façon). Ces répertoires de template sont composés de fichier de type \textit{ctp}. Ce répertoire contient les vues, c'est-à-dire les fichiers de présentation et d'interface utilisateur. \\

				\textit{Le .ctp (pour CakePHP TemPlate) est une extension spécifique au framework. Ce type de fichier contient les vues de l'application. Ils peuvent contenir du code HTML*, PHP, JavaScript, ... } \\

				Dans chaque répertoire de template on retrouve un fichier \textit{.ctp} par méthode du contrôleur correspondant. Plus précisément, le fonctionnement de l'affichage des vues dans le framework est le suivant : lorsqu'une méthode d'un contrôleur est appelée le code correspondant est réalisé (celui-ci peut utiliser des modèles pour accéder aux données de l'application), la méthode du contrôleur peut ajouter des données à passer à la vue puis il va \og rendre \fg, afficher la vue correspondante.

				Par exemple, lorsque le contrôleur \textit{Sollicitations} et la méthode \textit{add} sont appelés alors la vue \textit{add.ctp} dans le répertoire {Template/Sollicitations} et affichée. \\

				Les différents fichiers de base et squelettes de code (dont méthodes classiques comme $index$, $add$, $delete$, ...) de ce répertoire \textit{src} ont été générés avec la commande $bake$. Cette commande, native et propre à CakePHP, permet de confier la tâche répétitive de création des classes et de la structure des fichiers au framework. Celui-ci va utiliser la connexion à la base de données (configurée préalablement) pour récupérer la structure des tables et les relations afin d'initialiser la base de l'application (modèles, contrôleurs et vues).

			\subsubsection{webroot/}
			\label{ssub:webroot}

				J'ai choisi de structuré le répertoire \textit{webroot} de la façon suivante : \\

				\begin{itemize}
					\item \textbf{css/} Contient les fichiers de style.
					\item \textbf{fonts/} Contient les fichiers de police de caractères.
					\item \textbf{img/} Contient les fichiers images.
					\item \textbf{js/} Contient les fichiers JavaScript.
					\item \textbf{less/} Contient les fichiers LESS pour le style.
					\item \textbf{uploads/} Contient les différents fichiers téléchargés dans l'application (pièces jointes par exemple). \\
				\end{itemize}

				Pour ce qui est du répertoire \textit{less} plus spécifiquement il est composé de la façon suivante : \\

				\begin{itemize}
					\item \textbf{bootstrap/} Contient l'ensemble des fichiers LESS de Bootstrap.
					\item \textbf{templates/} Contient l'ensemble des fichiers LESS de style personnalisés, chaque fichier LESS du répertoire correspond à un répertoire template. Cela permet d'avoir un découpage et une organisation stricte dans l'élaboration du style CSS.
					\item \textbf{bootstrap.less} Fichier qui importe l'ensemble des fichiers du répertoire \textit{bootstrap}.
					\item \textbf{style.less} Fichier qui importe l'ensemble des fichiers du répertoire \textit{templates}. \\
				\end{itemize}

				Ainsi, avec cette organisation il suffit de compiler seulement les fichiers \textit{bootstrap.less} et \textit{style.less} dans le répertoire \textit{css} pour que l'ensemble du code CSS écrit soit compilé.

		\subsection{Fonctionnalités du lot 1}
		\label{sub:fonctionnalit_s_du_lot_1}

			Le lot 1, qui constitue la première version de l'application SOLA, comporte les fonctionnalités de base et les fonctionnalités moteurs du projet.

			\subsubsection{Authentification Guardian}
			\label{ssub:authentification_guardian}

				La première étape pour accéder à l'application est l'authentification. Chez \obs, l'authentification est centralisée. Deux grands principaux portails s'occupent de cette tâche \textit{Guardian} (portail étendu à l’international) \textit{GASSI} (portail spécifique à la France). Pour le projet, Guardian a été retenu car c'est celui utilisé habituellement par POS. \\

				Guardian est un portail applicatif qui permet l'authentification et le lancement des applications. L’authentification d'un utilisateur est possible de deux façons. Soit l'utilisateur se connecte basiquement avec son identifiant de sa session ordinateur et son mot de passe habituel, soit le portail se charge de détecter automatiquement (en fonction de la session ouverte) l'utilisateur connecté. Dans les deux cas, si l'authentification est valide, le portail va placer dans les entêtes HTTP (headers HTTP)* une donnée (variable) appelée \textit{Cu-ID} correspondant à la personne connectée, puis l'application voulue est démarrée. La récupération des différentes informations de l'utilisateur dans l'annuaire commun ainsi que l'identifier dans l'application SOLA est donc fait grâce à ce Cu-ID.

			\subsubsection{Initialisation du profil utilisateur et modification de celui-ci}
			\label{ssub:initialisation_du_profil_utilisateur_et_modification_de_celui_ci}

				Lors de la première utilisation de l'application (première connexion) l'utilisateur devra remplir une fiche spécifique à SOLA. Celle-ci comporte notamment des informations concernant son site, son métier, le type de notification qu'il souhaite recevoir (SMS, email) ainsi que quand il souhaite les recevoir, etc.

				Cette étape n'est obligatoire que lors de la première connexion, et n'est plus demandée ensuite. L'accès à l'application sans cette première étape est impossible. En effet, c'est cette étape qui créée une fiche de profil SOLA en base de données avec un identifiant unique, propre à l'application cette fois ci. \\

				Toutes les informations sont, en revanche, modifiables par la suite dans l'onglet \og Profil \fg de l'application. \\

				Le fait d'utiliser une vue SQL (table \textit{personnes} de la base de données) permet dans notre cas de récupérer le nom, le prénom, l'email, etc de la personne concernée dans un annuaire commun et centralisé à SCOF. Ainsi tous les changements de l'annuaire sont directement répercutés dans l'application SOLA. \\

				Voir rendu annexe \zref{annexe:sub:profil_utilisateur}.

			\subsubsection{Différents affichages des sollicitations}
			\label{ssub:diff_rents_affichages_des_sollicitations}

				La vue principale de l'application est celle de l'affichage des sollicitations. La présentation est faite sous forme de liste et les sollicitations sont classées par ordre de priorité (les fiches prioritaires sont affichées en rouge et au début) puis par ordre chronologique en fonction de leur date de dépôt. On a également un système de pagination avec l'affichage de 15 fiches par pages. De plus, un système d'indicateur de dépassement de date a été ajouté pour permettre, lors d'un dépassement de la date souhaitée ou lorsque celle-ci est atteinte, d'informer l'utilisateur avec une icône particulier.

				On retrouve plusieurs onglets en fonction de l'utilisateur connecté. \\

				Si celui-ci est demandeur :

				\begin{itemize}
					\item \textbf{Mes demandes} Affichage des demandes que l'on a effectué.
					\item \textbf{Liste des SOLA} Affichage de l'ensemble des sollicitations faites dans l'application. \\
				\end{itemize}

				Voir rendu annexe \zref{annexe:ssub:vue_demandeur}. \\

				Si c'est un utilisateur soutien de connecté :

				\begin{itemize}
					\item \textbf{Liste} Affichage de l'ensemble des sollicitations faites dans l'application.
					\item \textbf{Mes tâches} Affichage des sollicitations que l'on a acquittées, qui nous sont attribuées ou sur lesquelles on est en train de travailler.
					\item \textbf{Mes demandes} Affichage des demandes que l'on a effectuées. Un soutien peut également faire une demande à des soutiens.
					\item \textbf{Réalisées} Affichage des sollicitations dont le statut est clôturé. \\
				\end{itemize}

				Voir rendu annexe \zref{annexe:ssub:vue_soutien}.

			\subsubsection{Sélection de filtres}
			\label{ssub:s_lection_de_filtres}

				Sur les différents affichages des sollicitations des filtres sont applicables. Il est possible de filtrer sur les métiers des soutiens, le site du demandeur, ou l'état de la fiche de sollicitation. Pour chaque filtre, l'ensemble des possibilités (choix) est affiché automatiquement en fonction de données contenues en base de données. Aucun paramétrage n'est donc figé dans le code, ce qui permet une grande modularité dans l'application. C'est ensuite via le panneau administrateur que les listes pourront être modifiées.

				Les choix des filtres sont associés et propres à chaque profil de l'application SOLA, et sont enregistrés. Ainsi, à chaque ouverture de l'application les filtres sont présélectionnés. \\

				Voir rendu annexe \zref{annexe:ssub:filtres}.

			\subsubsection{Ajout / modification de sollicitation}
			\label{ssub:ajout_modification_de_sollicitation}

				L'ajout de sollicitation est une fonctionnalité moteur de l'application. Lors du clic sur le bouton \og Nouvelle fiche \fg dans la partie \og Actions \fg du menu de l'application, un formulaire est affiché.

				Parmi les informations qui peuvent être renseignées on retrouve : le service destinataire, une référence (produit par exemple), une indication pour savoir si la sollicitation est prioritaire, un objet, une description et une date souhaitée. Pour ne pas être restrictif, seul le champ destinataire est obligatoire pour valider la fiche. \\

				Voir rendu annexe \zref{annexe:sub:ajout_d_une_sollicitation}. \\

				Une fiche peut ensuite être modifiée (uniquement par des utilisateurs soutien) en cliquant sur celle concernée dans la liste des sollicitations. Le premier onglet \og Général \fg présente le tableau de bord de la fiche. Il contient : les informations du demandeur, l'état actuel de la fiche, la possibilité d'ajout de pièces jointes, et les informations de la fiche en elle même. L'état actuel et les étapes passées de la fiche sont détaillés dans un second onglet \og Workflow \fg. \\

				Voir rendu annexe \zref{annexe:sub:affichage_et_modification_d_une_sollicitation}.

			\subsubsection{Changement d'étape}
			\label{ssub:changement_d_tape}

				Dans l'affichage de la fiche de sollicitation il est possible de changer le statut de la fiche, pour la faire passer à une autre étape et donc la faire évoluer. Lors d'un clic sur le bouton \og Etape suivante \fg une fenêtre modale s'ouvre et permet de renseigner directement le statut, un commentaire et indiquer une charge (durée de travail passée). \\

				Voir rendu annexe \zref{annexe:sub:changement_d_tape}. \\

				La saisie de la charge doit respecter un formatage particulier $XjXhXm$ pour pouvoir renseigner le nombre de jours passés (j), le nombre d'heures (h) et le nombre de minutes (m). Un système de contrôle à la volée avec une expression régulière assure le bon formatage. En base de données les durées sont stockées en minutes, cela permet de pouvoir faire des opérations sur les durées. J'ai donc réalisé un outil de conversion : saisie lisible > minutes et minutes > saisie lisible.

				La liste de choix du statut suivant est elle aussi automatique. Grâce aux tables \textit{statuts} et \textit{statut\_suivants} en base de données on peut avoir une relation et un ordre entre les différents statuts pour une fiche de sollicitation. Pour le moment, les statuts respectent le déroulement suivant :

				\begin{figure}[H]
					\centering
					\includegraphics[width=.8\textwidth]{workflow.png}
					\caption{\label{fig:workflow} Schéma présentant le workflow possibles d'une fiche}
				\end{figure}

			\subsubsection{Panneau administrateur}
			\label{ssub:panneau_administrateur}

				Enfin, un panneau d'administrateur a été ajouté à l'application SOLA. Celui-ci est accessible qu'à des utilisateurs ayant un niveau d'accès spécifique. \\

				Il permet de modifier les choix des listes déroulantes (sites, motifs, thèmes et sous-thèmes) en ajoutant ou supprimant des éléments. La suppression étant possible seulement si l'élément n'est associé à aucune donnée.

				L'autre grande fonctionnalité de ce panneau administrateur est la gestion des fonctions des utilisateurs SOLA. En effet, l'administrateur va pouvoir définir pour chaque profil SOLA si il est demandeur ou soutien (par défaut un profil est demandeur). \\

				Voir rendu annexe \zref{annexe:sub:panneau_administrateur}.

		\subsection{Fonctionnalités prévues dans de prochains lots}
		\label{sub:fonctionnalit_s_pr_vues_dans_de_prochains_lots}

			De nombreuses fonctionnalités restent à venir dans les prochaines versions.

			Parmi elles : la possibilité aux soutiens de transférer des sollicitations, l'ajout de notifications (lors de l'arrivée d'une nouvelle fiche, du dépassement de la date souhaitée, ...), etc.

			L'ajout de \og case \fg est aussi une nouvelle grosse fonctionnalité. Un \og case \fg représentera un type particulier de fiche. Cela permettra d'associer plusieurs demandes de même nature à un unique \og case \fg. Lorsque quelqu'un résoudra un \og case \fg père, l'ensemble des fiches filles associées seront aussi résolues avec la même solution (le même traitement) que ce \og case \fg père. Cela permettra d'accélérer le traitement de fiches de sollicitation courantes et redondantes en \og groupant par type \fg.

			Enfin, l'utilisation d'actions asynchrones sera mis en place. Celles-ci interviendront à plusieurs niveaux : l'affichage des nouvelles sollicitations ou modifications de celles-ci en direct, et l'affichage des alertes en temps réel.

	\section{Application GERRI}
	\label{sec:application_gerri}

		Mon tout premier travail, lors de la première semaine de stage, a porté sur un tout autre sujet.

		En effet, j'ai travaillé sur une application interne déjà existante : GERRI (Gestion des ERReurs Internes). Cette application, développée avec le framework CakePHP dans sa version 2 cette fois, est une application permettant le signalement, la résolution de bugs et la gestion en général de problèmes internes. Celle-ci comportait quelques bugs et n'effectuait pas le comportement attendu pour l'envoie de mail. \\

		Ma tâche a donc été de résoudre ces problèmes tout en découvrant, en parallèle, plus en détail le framework ainsi que les méthodes spécifiques communes à l'ensemble des applications (comme l'authentification Guardian).

		Pour l'envoi des mails, plus spécifiquement, j'ai fait appel à Régine \textsc{GUITARD} (responsable de la Performance Opérationnelle domaine Production) qui avait travaillé sur l'élaboration et la conception de ce projet. Elle a pu m'expliquer en détail ce qu'il devait se passer exactement pour l'envoi des mails, qui devait être le destinataire et le destinateur. J'ai ensuite refactorisé* cette partie de l'application.

	\section{Mise à disposition}
	\label{sec:mise_disposition}

		La mise à disposition de l'application passe par plusieurs étapes : des phases de tests et une mise en production.

		\subsection{Phases de tests}
		\label{sub:phases_de_tests}

			Une fois une version fonctionnelle de l'application SOLA, la MOA a décidé de sélectionner un panel d'utilisateurs (demandeurs et soutiens) afin d'effectuer une phase pilote. \\

			Durant une période expérimentale, prévue pour le mois de juillet, une poignée de testeurs vont donc être sollicités dans le but de vérifier si le logiciel correspond bien aux attentes sur le terrain, et de vérifier le bon fonctionnement des fonctionnalités développées lors d'une utilisation dans des conditions réelles.

			Ces testeurs vont donc permettre de faire remonter les problèmes, les avis et les suggestions d'amélioration afin de perfectionner l'outil au maximum. \\

			De plus, Tiphaine GUILLOU (employée de POS) et moi-même avons réalisé une vidéo de démonstration et de présentation générale afin d'aider les premiers utilisateurs à prendre en main l'outil.

		\subsection{Installation sur OCN}
		\label{sub:installation_sur_ocn}

			Chez \obs, OCN est un ensemble de serveurs notamment mis en place un maintenu par l'équipe POS de Rennes. Ce parc de serveurs sert notamment à héberger les applications internes à l'entreprise. \\

			J'ai installé une première version de l'application SOLA le 2 juin sur le serveur d'intégration. Le serveur d'intégration sert notamment à tester les applications en condition \og réelles \fg par un panel d'utilisateurs testeurs, ainsi qu'à valider les fonctionnalités par l'ensemble des contributeurs. L'application SOLA sera souvent mise à jour sur ce serveur d'intégration à chaque correctif.

			Une fois l'application stable, celle-ci sera installée sur le serveur de production et pourra commencer a être utilisée par l'ensemble des utilisateurs concernés. \\

			Pour ce qui est de l'application GERRI, elle a aussi été installée sur ces serveurs. Celle-ci existait déjà et était déjà utilisée sur un ancien serveur est à donc été migré sur cette nouvelle architecture. \\

			Le processus pour l'installation m'a été expliqué par Nicolas HUMBERT (membre de POS, localisé à Rennes). Il a fallu configurer la connexion à un serveur rebond* puis établir la connexion avec un des serveurs OCN. Putty* et WinSCP* ont été utilisés pour effectuer cette tâche.

	\newpage

	\section{Conclusion}
	\label{sec:conclusion}

		Le stage m'a beaucoup enrichi à de nombreux niveaux. Il m'a permis de travailler en situation réelle dans le monde de l'entreprise. \\

		Ce stage a été très formateur sur un plan professionnel. En effet, il représente la première expérience professionnelle en entreprise, en relation avec mon domaine d'étude. J'ai pu ainsi découvrir le fonctionnement d'une grande entreprise telle que \obs : l'esprit d'entreprise, l'ambiance, les conditions de travail, la complexité organisationnelle. Je pense avoir acquis de l'expérience au niveau du travail en équipe (planification, répartition stricte des tâches, respect des délais et être à l'écoute des idées de chacun), ainsi qu'au niveau du relationnel professionnel. Cet apprentissage relationnel est notamment dû à différentes phases de la journée : salutations du matin, compréhension du rôle de chacun, rencontre avec les collègues au restaurant d'entreprise ainsi que pendant les pauses, ainsi qu'aux différentes réunions,  échanges téléphoniques (et présentation à distance avec partage d'écran par exemple) et entretiens avec tous les contributeurs de ce projet. L'ensemble de ces points m'ont permis d'obtenir une expérience complémentaire et différente de celle précédemment acquise au cours de mes études. \\

		Sur un plan plus technique, j'ai pu approfondir mes connaissances initiales et en découvrir d'autres. Le stage m'a permis de mettre en pratique immédiate des savoirs appris lors de mes deux années à l'IUT, comme les cours de gestion de projet de M. \textsc{MOTTU}, cours de conception de Mme \textsc{TAMZALIT} ou les cours liés au Web (client et serveur) de Mme \textsc{JACQUIN} et de M. \textsc{REMM}. Les cours concernant les services web ont aussi été utiles (configuration de serveur Apache, ...). J'ai également pu approfondir l'utilisation du framework CakePHP (Helpers, commande Cake Bake, ...) que j'avais déjà un peu découvert auparavant (nous l'avions utilisé lors de l’épreuve web du concours des 24h des IUT 2014, ainsi qu'en projet d'année pour notre logiciel de billetterie pour le Terrain Neutre Théâtre). \\

		Au niveau personnel ce stage était le premier contact et les premières relations avec une hiérarchie importante dans un grand groupe. Cela m'a été très instructif au niveau du respect des codes, des règles; ainsi que du savoir être en entreprise, et plus généralement dans le monde du travail. Le fait d'avoir été grandement intégré au projet, ainsi que la confiance qui m'a été accordée par mon maître de stage en me laissant concevoir, imaginer et développer des parties importantes et majeures du projet m'a aussi permis d'acquérir en maturité. \\

		Enfin, ce stage a été révélateur et déterminant pour ma poursuite d'études. Il m'a été utile pour confirmer mon choix de parcours d'ingénieur par alternance, situation qui me permet d'allier au quotidien la formation supérieure aux réalisations effectuées sur le terrain. Pour le choix du type d'entreprise, ma préférence s'orienterait, soit vers une grande entreprise dans laquelle les salariés peuvent bénéficier de moyens de travail importants ainsi que de nombreux collègues qui permettent d'apporter une expérience notable sur un projet, soit vers une TPE/PME de type startup qui permet de participer à des projets très novateurs en évoluant dans un cadre de travail \og dynamique \fg.

	\newpage

	\section{Glossaire}
	\label{sec:glossaire}

		\input{glossaire}

	\newpage

	\section{Sources}
	\label{sec:sources}

		\input{sources}

\end{document}


% Idées :
% - routage ?
% - ORM ? Nom ?
% Parler des couches ? Présentation etc etc